\subsection{边缘图像质量评估}
\label{sec:edge-iqa-zh}

上云之前，边缘节点以轻量 \emph{Edge-IQA} 为每帧打分；在固定 $512\times512$ 缩放后，计算复杂度为 $O(HW)$，适合纯 CPU 网关部署。

\paragraph{质量指标。}
设灰度图为 $I$，Laplacian 清晰度 $S=\mathrm{Var}(\nabla^2 I)$ 归一化至 $[0,1]$，曝光项 $E$ 在中灰处取峰值：
\begin{equation}
Q_{\mathrm{img}} = 0.65\, S + 0.35\, E .
\end{equation}
当 $S<\tau_s$ 或曝光偏离时，置 \texttt{blur}、\texttt{underexposed}、\texttt{overexposed} 等标志位。

\paragraph{设计动机。}
机器人舌象采集的主要失效模式是微动模糊与曝光漂移，而非通用压缩伪影。
Edge-IQA 将清晰度与曝光融合为 $[0,1]$ 分数，便于用单一阈值 $\tau$ 驱动 LangGraph 路由；启用 COCO 舌区 ROI 后，ShezhenV3 验证集上清晰/模糊子集的中位数分别为 $0.516$ 与 $0.414$（$\tau^\ast{=}0.465$）。
本文优先追求可部署性——纯 CPU、可解释标志、离线标定与在线网关共用 \texttt{scorer.py}——而非 MOS 排行榜精度。
基线 B3（\S\ref{sec:b3-learned-zh}）为在 ShezhenV3 训练集上微调的 MobileNetV3-Small~\cite{howard2019mobilenetv3}，仅作可选对比；主结论仍基于可解释的 B2。

\begin{table}[t]
\centering
\caption{边侧采集门控的 IQA 路线对比（定性）。}
\label{tab:iqa-compare-zh}
\small
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lccccc}
\hline
方法 & 延迟 & GPU & 标志 & 直接 $\tau$ & 同一 scorer \\
\hline
Edge-IQA（本文） & $\sim$10\,ms & 否 & 是 & 是 & 是 \\
仅 Laplacian & $\sim$5\,ms & 否 & 部分 & 是 & 是 \\
NIQE / BRISQUE & 50--200\,ms & 否 & 有限 & 需映射 & 需封装 \\
深度 NR-IQA & 10--100+\,ms & 常需 & 否 & 需映射 & 模型服务 \\
B3 加成（仿真） & 同 B2 & --- & 否 & 是 & 不适用 \\
\hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\paragraph{阈值 $\tau$。}
在验证集上，取清晰/模糊子集中位数 $Q_{\mathrm{img}}$ 的中点作为路由阈值 $\tau$（限制在 $[0.45,0.65]$），并写入 \texttt{recommended\_tau.json}。

\paragraph{实现。}
\texttt{edge\_iqa/scorer.py} 运行于 \texttt{doctor/paper1}，实现采用 OpenCV 风格图像算子；网关以子进程调用 \texttt{python -m edge\_iqa.cli}，避免与 \texttt{rclpy} 争用 GIL。
在 100 帧、512\,px 的离线测试中，CPU p95 低于 30\,ms（见 \texttt{latency\_benchmark.json}）。

\begin{algorithm}[t]
\caption{Edge-IQA 打分}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE 将 $I$ 缩放至 $512\times512$ 并转灰度
\STATE $S \leftarrow \mathrm{normalize}(\mathrm{Var}(\nabla^2 I))$
\STATE $E \leftarrow 1 - | \mathrm{mean}(I) - 0.5 | / 0.5$
\STATE $Q_{\mathrm{img}} \leftarrow 0.65 S + 0.35 E$
\STATE 由 $(S,E)$ 导出 flags
\RETURN $Q_{\mathrm{img}}$, flags
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
